---
title: "Regressão Linear Simples e o Método dos Mínimos Quadrados"
institute: "9833 - BASES DA MATEMÁTICA E ESTATÍSTICA PARA CIÊNCIAS DO MAR"
author: "Fabio Cop Ferreira e William Remo Pedroso Conti"
format:
  revealjs: 
    slide-number: true
    chalkboard: 
      buttons: false
    preview-links: auto
    logo: imagens/BMEC-Mar-icon.png
    footer: BICT Mar - Unifesp
---

## Conteúdo da Aula

1. Introdução à Regressão Linear Simples
2. Definição dos Resíduos
3. Método dos Mínimos Quadrados
4. Representação Vetorial dos Resíduos
5. Geometria da Solução de Mínimos Quadrados
6. Solução Matricial do Método dos Mínimos Quadrados

## Introdução à Regressão Linear Simples

A regressão linear simples é um método para modelar a relação entre uma variável dependente $y$ e uma variável independente $x$. A equação da reta ajustada é dada por:

$$ y = \beta_0 + \beta_1 x $$

::: {style="font-size: .6em"}

:::: columns
::: {.column width="30%"}

| Observação | $x_i$ | $y_i$ |
|------------|---------|---------|
| $1$      | $x_1$ | $y_1$ |
| $2$      | $x_2$ | $y_2$ |
| $3$      | $x_3$ | $y_3$ |
| $\vdots$ | $\vdots$ | $\vdots$ |
| $n$      | $x_n$ | $y_n$ |


:::

::: {.column width="70%"}

![](imagens/diagrama_regressao.png){style="background-color:#ffffff; width:600px"}

:::
::::

:::

## Definição dos Resíduos

Na figura abaixo, os resíduos $e_i$ representam as diferenças entre os valores observados $y_i$ e os valores ajustados $\hat{y}_i$ pela reta de regressão:

$$ e_i = y_i - (\beta_0 + \beta_1 x_i) $$

Portando na regressão linear, assume-se que o valor ajustado em $y$ é dado por:

$$ \hat{y} = \beta_0 + \beta_1 x + e$$

::: {style="font-size: .6em"}

:::: columns
::: {.column width="30%"}

| Observação | $x_i$ | $y_i$ |
|------------|---------|---------|
| $1$      | $x_1$ | $y_1$ |
| $2$      | $x_2$ | $y_2$ |
| $3$      | $x_3$ | $y_3$ |
| $\vdots$ | $\vdots$ | $\vdots$ |
| $n$      | $x_n$ | $y_n$ |


:::

::: {.column width="70%"}

![](imagens/diagrama_regressao.png){style="background-color:#ffffff; width:500px"}

:::
::::

:::

## Método dos Mínimos Quadrados

O Método dos Mínimos Quadrados busca minimizar a soma dos quadrados dos resíduos:

$$ SQ_{res} = \sum_{i=1}^{n} e_i^2 = e_1^2 + e_2^2 + \cdots + e_n^2 $$

Que pode ser representada como:

$$
\begin{cases}
e_1 = y_1 - (\beta_0 + \beta_1 x_1) \\
e_2 = y_2 - (\beta_0 + \beta_1 x_2) \\
\vdots \\
e_n = y_n - (\beta_0 + \beta_1 x_n) \\
\end{cases}
$$

## Representação Vetorial dos Resíduos

$$
\left[ \begin{array}{c}
e_1 \\
e_2 \\
\vdots \\
e_n \\
\end{array} \right]
= 
\left[ \begin{array}{c}
y_1 - (\beta_0 + \beta_1 x_1) \\
y_2 - (\beta_0 + \beta_1 x_2) \\
\vdots \\
y_n - (\beta_0 + \beta_1 x_n) \\
\end{array} \right] 
=
\left[ \begin{array}{c}
y_1 \\
y_2 \\
\vdots \\
y_n
\end{array} \right]
-
\left(
\beta_0
\left[ \begin{array}{c}
1 \\
1 \\
\vdots \\
1 \\
\end{array} \right]
+
\beta_1
\left[ \begin{array}{c}
x_1 \\
x_2 \\
\vdots \\
x_n \\
\end{array} \right]
\right)
$$

<hr>

Definimos os vetores:

$$\vec{e} =
\left[ \begin{array}{c}
e_1 \\
e_2 \\
\vdots \\
e_n \\
\end{array} \right];
\vec{y} =
\left[ \begin{array}{c}
y_1 \\
y_2 \\
\vdots \\
y_n \\
\end{array} \right];
\vec{f}_0 =
\left[ \begin{array}{c}
1 \\
1 \\
\vdots \\
1 \\
\end{array} \right];
\vec{f}_1 =
\left[ \begin{array}{c}
x_1 \\
x_2 \\
\vdots \\
x_n \\
\end{array} \right]$$

## Representação Vetorial dos Resíduos

Podemos portanto representar os resíduos como vetore em que o vetor $\vec{e}$ é igual ao vetor $y$ menos uma **combinação linear** dos vetores $\vec{f}_0$ e $\vec{f}_0$ com constantes $\beta_0$ e $\beta_1$, onde:

$$ \vec{e} = \vec{y} - (\beta_0 \vec{f}_0 + \beta_1 \vec{f}_1) $$

## Geometria da Solução de Mínimos Quadrados

A norma ao quadrado do vetor $\vec{e} =
\left[ \begin{array}{c}
e_1 \\
e_2 \\
\vdots \\
e_n \\
\end{array} \right]$ é calculada por

$$\Vert\vec{e}\Vert^{2}=\vec{e}\cdot\vec{e}=e_{1}^{2}+e_{2}^{2}+\cdots+e_{n}^{2}$$

::: {.callout-tip title='Representação da Solução do MMQ no GeoGebra'}

O Método dos Mínimos Quadrados determina $\beta_0$ e $\beta_1$ de modo a *minimizar o comprimento* (a norma) do vetor $\vec{e}$ que pode ser obtida impondo que o vetor $\vec{e}$ seja ortogonal aos vetores $\vec{f_0}$ e $\vec{f_1}$, ou seja:

$$ \vec{f_0} \cdot \vec{e} = 0 $$
$$ \vec{f_1} \cdot \vec{e} = 0 $$

<a href="https://www.geogebra.org/calculator/eyk8ammw" style="color:#FF6347;">https://www.geogebra.org/calculator/eyk8ammw</a>

:::

## Geometria da Solução de Mínimos Quadrados

$$
\left\{\begin{array} {c}
\vec{f_0} \cdot \vec{e} = 0 \Leftrightarrow \vec{f_0}\cdot(\vec{y}-\beta_0\vec{f_0}-\beta_1\vec{f_1})=0\\
\vec{f_1} \cdot \vec{e} = 0 \Leftrightarrow \vec{f_1}\cdot(\vec{y}-\beta_0\vec{f_0}-\beta_1\vec{f_1})=0
\end{array} \right.
$$
que é equivalente a:
$$
\left\{\begin{array} {c}
\beta_0\vec{f_0}\cdot\vec{f_0}+\beta_1\vec{f_0}\cdot\vec{f_1}=\vec{f_0}\cdot\vec{y}\\
\beta_0\vec{f_1}\cdot\vec{f_0}+\beta_1\vec{f_1}\cdot\vec{f_1}=\vec{f_1}\cdot\vec{y}
\end{array} \right.
,
$$
que ainda pode ser escrito na forma matricial:
$$
\left[ \begin{array}{cc}
\vec{f_0}\cdot\vec{f_0} & \vec{f_0}\cdot\vec{f_1}\\
\vec{f_1}\cdot\vec{f_0} & \vec{f_1}\cdot\vec{f_1}
\end{array} \right]
\left[ \begin{array}{c}
\beta_0\\
\beta_1
\end{array} \right]
=
\left[ \begin{array}{c}
\vec{f_0}\cdot\vec{y}\\
\vec{f_1}\cdot\vec{y}
\end{array} \right]
$$

## Solução Matricial do Método dos Mínimos Quadrados

A combinação linear:

$$
\left[ \begin{array}{cc}
\vec{f_0}\cdot\vec{f_0} & \vec{f_0}\cdot\vec{f_1}\\
\vec{f_1}\cdot\vec{f_0} & \vec{f_1}\cdot\vec{f_1}
\end{array} \right]
\left[ \begin{array}{c}
\beta_0\\
\beta_1
\end{array} \right]
=
\left[ \begin{array}{c}
\vec{f_0}\cdot\vec{y}\\
\vec{f_1}\cdot\vec{y}
\end{array} \right]
$$

por ser expressa pelas matrizes:

$$X = \left[ \begin{array}{ccc}
\vec{f_0} & \vdots & \vec{f_1}
\end{array} \right] = 
\left[ \begin{array}{cc}
1 & x_1 \\
1 & x_2 \\
\vdots & \vdots \\
1 & x_n \\
\end{array} \right]; 
Y = \left[ \begin{array}{c}
y_1 \\
y_2 \\
\vdots \\
y_n \\
\end{array} \right];
B = \left[ \begin{array}{c}
\beta_0 \\
\beta_1 \\
\end{array} \right]
$$

E finalmente:

$$B = (X^{T} X)^{-1}(X^{T}Y)$$

